\documentclass{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usetikzlibrary{er}
\usepackage{listings}
\usepackage{geometry}

\makeatletter

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\renewcommand{\maketitle}{\begin{titlepage}

    \vspace*{1cm}


    \vspace{3cm}

    \noindent\linia

    \begin{center}

      \LARGE \textsc{\@title}

         \end{center}

    \noindent\linia

    \vspace{0.5cm}

    \begin{flushright}

    \begin{minipage}{5cm}

    \textit{\small Autorzy:}

    \normalsize \textsc{\@author} \par

    \end{minipage}

    \vspace{5cm}

     {\small Prowadzący:}\\

         Mgr inż. Tomasz Serafin

     \end{flushright}

    \vspace*{\stretch{6}}

    \begin{center}

    \@date

    \end{center}

  \end{titlepage}%

}

\makeatother

\title{Organizacja i architektura komputerów projekt.\\
Optymalizacja oprogramowania wielowątkowego}
\author{Wojciech Wójcik, 235621\\Przemysław Wujek, 234983}
\date{08.06.2018}

\begin{document}
	\maketitle
	\newpage
	\tableofcontents %spis treści
	\newpage

\section{Cel projektu}
Celem projektu było poznanie i zbadanie algorytmu wielowątkowego. Zadanie polegało na napisaniu jak kolwiek algorytmu, a następnie jego optymalizacja działania na wątkach. Należało zapoznać się jak zachowuje się program, gdy rozdzielimy jego zadania na wątki oraz jak się zachowuje w przypadku skrajnych sytuacji.
Optymalizacja polegała na napisaniu kilku wersji danego algorytmu i poprzed pomiary czasów dokonywany został wybór czy dana implementacja algorytmu jest lepsza czy gorsza.

Stworzenie oprogramowania, które jest w stanie symulować różne scenariusze operowania na wątkach - począwszy od błędnych, a skończywszy na bliskich optymalnym; symulacja na bazie wybranego algorytmu.


\newpage
\section{Problematyka} %Wstęp teoretyczny

	\subsection{Wielowątkowość} 
 	\textbf{Wielowątkowość} (ang. multithreading) – idea architektury procesora do przetwarzania wielu informacji jednocześnie. Rozwiązanie to dotyczy również procesorów jedno-rdzeniowych i jedno-wątkowych. W przypadku procesorów posiadających wiele rdzeni fizycznych, każdy z nich posiada swoją jednostkę arytmetyczną, pamięć cache oraz inne elementy pozwalające każdemu rdzeniowi na wykonywanie obliczeń samodzielnie. W przypadku procesorów jedno-rdzeniowych i rdzeni logicznych zasoby są dzielone i nie występuje równoległe wykonywanie obliczeń - rdzeń/procesor przełącza się mimo wątkami. Zastosowanie wielowątkowości w większości przypadków zwiększa szybkość wykonywania obliczeń - nawet na procesorach jedno-rdzeniowych.
 	
 	\subsection{Różnica między zwykłym procesem a wątkiem.}
 	Różnica między zwykłym procesem a wątkiem polega na współdzieleniu przez wszystkie wątki działające w danym procesie przestrzeni adresowej oraz wszystkich innych struktur systemowych (np. listy otwartych plików, gniazd, itp.) - z kolei procesy posiadają niezależne zasoby.

	\subsection{Skalowalność wielordzeniowości} 
	\textbf{Skalowalność} wielordzeniowości - teoretycznie, wieloprocesorowe architektury są nieskończenie skalowalne, jednak w praktyce tylko ograniczona liczba aplikacji mogłaby wykorzystać moc obliczeniową tysięcy procesorów. Z kolei uruchomienie wielu wątków na pojedynczym rdzeniu przyniesie wzrost wydajności tylko do momentu maksymalnego obciążenia jego jednostek wykonawczych. Chociaż sposoby i cele stosowania wielordzeniowości i wielowątkowości są różne, wspólnym wymogiem ich skutecznego wykorzystania jest użycie odpowiedniego oprogramowania oraz wielozadaniowego systemu operacyjnego. Natomiast jednowątkowe, nieobsługujące tych technologii aplikacje powinny zostać napisane od nowa i zdekomponowane do postaci podprogramów lub oddzielnych wątków oprogramowania.
	
	\subsection{Kiedy wielowątkowość ma sens?}
	Zastosowanie wielowątkowości przynosi korzyści w sytuacji, w której procesor musiałby długo czekać na instrukcje. Czas oczekiwania rośnie wraz ze wzrostem częstotliwości rdzenia i zależy także od technologii oraz sposobu zarządzania pamięcią przez daną aplikację. Typowe oprogramowanie może być nieefektywne w jednowątkowym środowisku SoC o częstotliwości 500MHz przez 30\% czasu, natomiast programy gorzej zoptymalizowane pod kątem pamięci – nawet przez 75\% czasu pracy. Systemy, w których szybkości procesora i pamięci są dobrze dopasowane, tzn. nie występuje spadek wydajności spowodowany opóźnieniami w komunikacji między nimi, w ogóle nie zyskają na wielowątkowości.
	
	\subsection{Pozytywne cechy wielowątkowości.} 
	Największą zaletą wielowątkowości jest możliwość działania aplikacji współbieżnie dzięki mechanizmom synchronizacji wątków. Wartością ograniczającą współbieżności jest liczba logicznych rdzeni procesora.
Dodatkowo wątki mają dostęp do tych samych zmiennych, obiektów i struktur.
Przekazanie dowolnie dużej ilości danych wymaga przesłania jedynie wskaźnika, zaś odczyt (a niekiedy zapis) danych o rozmiarze nie większym od słowa maszynowego nie wymaga synchronizacji (procesor gwarantuje atomowość takiej operacji).
Ponadto komunikacja między wątkami jest znacznie łatwiejsza niż komunikacja między programami.
Inną pozytywną cechą wielowątkowości może być wspólna przestrzeń adresowa(wirtualna).

	\subsection{Synchronizacja wątków.}
	Przetwarzanie realizowane przez wątki musi być odpowiednio synchronizowane, tak, by wykonując operacje na wspólnych strukturach danych nie dopuścić do niespójności danych. Stosowane są dwie metody zapewnienia odpowiedniej koordynacji wątków: korzystanie z zamków lub korzystanie z konstrukcji nazywanych zmiennym i warunkowymi.
Synchronizacja wątków jest bardzo ważna, gdyż źle napisany program może się okazać, że ma mniejszą wydajność niż program jednowątkowy, lub w ogólne nie nadaje się do używania.

	\subsection{Budowa procesora a programy wielowątkowe.}
	Warto zastanowić się nad budową procesora wielowątkowego. Jeżeli chodzi o programowanie wielowątkowe głównym aspektem procesorów wielordzeniowych jest liczba rdzeni procesora. Determinuje ona ile fizycznych procesorów znajduje się w naszym komputerze. Każdy rdzeń posiada swoją pamięć cash L1(adresy), L2(bufor pomiędzy RAM a procesorem), L3(magazynuje to co nie mieści się w L2) – która jest najczęściej współdzielona między rdzeniami. 
Dodatkowo występują rdzenie logiczne procesora. Przykładowo dzielą one jeden rdzeń fizyczny na dwa logiczne. Umożliwiają one uruchomienie więcej niż jeden wątek na jednym rdzeniu. Jednak nie dają one aż takiej wydajności jak dwa osobne fizyczne rdzenie.
Znaczenia skrótów ze schematu:
RAM (Random Acces Memory) – pamięć operacyjna
BU (Bus Unit) – układ zarządzający magistralami
AU (Addresing Unit) – układ obliczania adresu. Połączony jest z MMU
MMU (Memory Management Unit) układem zarządzania pamięcią
IU (Instruction Unit) – dekoder instrukcji
EU (Execution Unit) – moduł wykonawczy. Zawiera ALU oraz FPU
ALU (Aritmetic-Logic Unit) – jednostka arytmetyczno-logiczna
FPU (Floating Point Unit) – jednostka zmiennoprzecinkowa.


	\subsection{False shearing}
	\textbf{Fałszywe współdzielenie} (ang. false sharing ) występuje w systemach ze stronicowaną rozproszoną pamięcią współdzieloną. Jeżeli na jednej stronie znajdzie się kilka obiektów, do których odwołują się różni użytkownicy, to system stwierdzi, że ta strona jest między nimi dzielona. W zależności od protokołu spójności zachowanie systemu może być różne: strona może być nieustannie relokowana między serwerami lub jej aktualizacje będą przesyłane z miejsca na miejsce. Oba zachowania nie będą adekwatne do sytuacji, bo najprostszym rozwiązaniem jest zezwolenie na jednoczesny zapis do tych stron przez różnych użytkowników na różnych serwerach, ponieważ zapisy kierowane są do rozłącznych obszarów tej strony. Na końcu wystarczy jedynie przesłać zmodyfikowane fragmenty do pozostałych serwerów w celu uzyskania stanu spójnego. Takie podejście znacząco ograniczy intensywność komunikacji, ale z drugiej strony wymaga precyzyjnego monitorowania odwołań do stron, w celu wychwycenia zmian na poziomie poszczególnych bajtów.
	
\newpage
\section{Etapy projektu} %Część praktyczna.
	
	\subsection{Algorytm Merge Sort}
	
		%inicjalizacja elementów do rysowania
		\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, text width=7em, text centered, minimum height=4em, node distance=2cm]	
		\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
		\tikzstyle{cloud} = [draw, ellipse, node distance=3cm, minimum height=2em]	
		\tikzstyle{decision} = [diamond, draw, text width=4em, text badly centered, node distance=2.5cm, inner sep=0pt]	
		
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
			
			%bloczki
			\node [cloud] (start) {Start};
			\node [block, below of=start] (init) {$i_1 \longleftarrow i_p$ \\ $i_2 \longleftarrow i_s$ \\ $i \longleftarrow i_p$};
			\node [decision, below of=init] (if1) {$i \leq i_k$};
			\node [decision, below of=if1] (if2) {$i_1 = i_s$};
			\node [decision, below of=if2] (if3) {$i_2 > i_k$};
			\node [decision, below of=if3] (if4) {$d[i_1]>d[i_2]$};
			\node [block, left of=if4, node distance=4cm] (plewo) {$p[i] \longleftarrow d[i_2]$ \\ $i_2 \longleftarrow i_2+1$};
			\node [block, right of=if4, node distance=4cm] (pprawo) {$p[i] \longleftarrow d[i_1]$ \\ $i_1 \longleftarrow i_1+1$};
			\node [block, below of=if4, node distance = 3cm] (idec) {$i\longleftarrow i+1$};
			\node [block, right of=if1, node distance = 7cm](ipr){$i\longleftarrow i_p$};	
			\node [decision, below of=ipr] (if5) {$i \leq i_k$};
			\node [block, below of=if5] (dip) {$d[i]\longleftarrow p[i]$ \\ $i\longleftarrow i+1$};	
			\node [cloud, right of=idec, node distance = 9cm] (koniec) {koniec};
			%strzałki
			\path [line] (start) -- (init);
			\path [line] (init) -- (if1);
			\path [line] (if1) -- node{Tak} (if2);
			\path [line] (if1) -- node {}(ipr);
			\path [line] (if2) -| node{Tak} (plewo);
			\path [line] (if2) -- node {}(if3);
			\path [line] (if3) -| node{Tak} (pprawo);
			\path [line] (if3) -- node {}(if4);
			\path [line] (if4) -- node{Tak} (plewo);
			\path [line] (if4) -- node {}(pprawo);
			\path [line] (pprawo) |- node{} (idec);
			\path [line] (plewo) |- node {}(idec);
			\path [line] (idec) -- node {} +(0,-1) -- +(-6,-1) |- (if1);
			\path [line] (ipr) -- node {}(if5);
			\path [line] (if5) -| node {Tak}(koniec);
			\path [line] (if5) -- node {}(dip);
			\path [line] (dip) -- node{}+(0,-1) -- + (-2,-1) |- (if5);
		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\subsection{Metoda implementacji wątków}
	W implementacji wątków została wykorzystana podstawowa biblioteka C++ - \textbf{std::thread}. Środowisko jakie zostało użyte do stworzenia programu to Visual Studio 2017. Zaimplementowane zostało pięć odmiennych sposobów podanego algorytmu. Dane były generowane losowo, a po posortowaniu przez dany algorytm tablicy były one przywracane do stanu początkowego.\\
	
	
Pierwszy (\textbf{Single Core}) został napisany na jednym wątku, aby móc porównywać z nim czasy algorytmów opartych na wielu wątkach.\\

Dwie kolejne metody (\textbf{Threaded-No Limit i Threaded-Core Limit}) miały za zadanie wykazać, że czas działania algorytmu przy barku nadzorowania ilości uruchamianych wątków jest nieopłacalnie duży. Ich działanie polega na odpaleniu wątku dla każdego nawet najmniejszego scalenia dwóch tablic jednoelementowych. 
Wniosek: Mimo, że jest scalanych wiele tablic wielowątkowych, czas poświęcony na uruchomienie jednego wątku w stosunku do złożoności obliczeniowej algorytmu scalania jest w bardzo duży. W jednym wariancie ilość odpalonych wątków została ograniczana przez ilość rdzeni logicznych procesora.\\

Czwarta implementacja algorytmu (\textbf{Threaded-One Set of Data}) polegała na podziale tablicy na x podtablic i uruchomieniu funkcji sortującej te tablice(analogicznie jak w przypadku jednowątkowym).  
Wniosek: Najlepsze wyniki dały przypadki gdy dzieliliśmy na jak najmniej części(2-najlepszy wynik), co potwierdza że dla naszego przypadku odpalanie wielu wątków nie ma sensu i narzut czasowy odpalania wątków są zbyt czasochłonne dla tego algorytmu.\\

 Piąta i ostatnia implementacja algorytmu (\textbf{ThreadedV2-Divided Data}) polegała na poprawienia najlepszego przypadku z powyższej implementacji, poprzez rozdzielenie tablicy z danymi na dwie nowe podtablice, aby pozbyć się zjawiska false sharing.


\newpage
\section{Wyniki}
	
\subsection{Wyniki pomiarów czasów wykonywania algorytmów}

	\begin{table}[h!] %[h!] żeby nie uciekała przed 4 punkt
		\newgeometry{tmargin=3cm, bmargin=3cm, lmargin=1cm, rmargin=3cm}			\centering
		\caption{Czasy pomiarów algorytmu działającego na dwóch wątkach.}
		\label{tab:czasy_pomiarow} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%wstawićw dane do tablicy
			
				
				\begin{tabular}{|c||l|l|l|l|l|l|l|l|} %c oddzielone || l- 4 kolumny
					
					\hline	Ilość danych. & 1073741824 & 16777216 & 1048576 & 262144 & 65536 & 32768 & 4096 & 1024\\ \hline
							\textbf{Single Core} & 757158 & 8480.3 & 494.7 & 119.4 & 29.25 & 14.212 & 1.676 & 0.395\\ \hline
							\textbf{Threaded-One} Set of Data & 781784 & 9158.4 & 589.3 & 147.9 & 37.13 & 18.001 & 2.560 & 0.618\\ \hline
							\textbf{ThreadedV2-Divided Data} & 767926 & 9067.98 & 598.4 & 151.8 & 33.61 & 16.803 & 2.130 & 0.613\\ \hline
							\textbf{Threaded-No Limit} & inf & inf & inf & inf & 3856.4 & 1902.7 & 228.105 & 56.209\\ \hline
							\textbf{Threaded-Core Limit} & inf & inf & inf & inf & 3699.7 & 1836.3 & 227.999 & 55.938\\ \hline

				\end{tabular}
							
			
	\end{table}

	
	\begin{itemize}
	\item Single Core - algorytm wywołuje funkcję scalające 2 elementy tablicy przez podawanie ich indeksów i aktualnej długości tablic, działa rekurencyjnie, do zakończenia scalania.
	\item Threaded-One Set of Data - algorytm dzieli tablicę na $n$ mniejszych i uruchamia jednocześnie funkcję sortującą n części tablicy(tak jak w \textit{Single Core}), po zakończeniu wszystkich wątków, uruchamiana jest funkcja scalająca n posortowanych tablic (tak jak w \textit{Single Core}).
	\item ThreadedV2-Divided Data - analogicznie ja w przypadku \textit{Threaded-One Set of Data}, lecz tym razem tablica jest dzielona na 2 części (podział na 2 tablice dawał najlepsze rezultaty), lecz tym razem tworzone są dodatkowo 2 tablice, by zapobiec zjawisku \textit{false sharnig}. Ta wersja wymaga pochłania dwa razy więcej pamięci, lecz przynosi lepsze rezultaty.
	\item Threaded-No Limit - algorytm wywołujący funkcję scalającą tak jak w przypadku wersji na jednym wątku, dla każdego scalania jest uruchamiany nowy wątek.
	\item Threaded-Core Limit - analogicznie jak w przypadku "Threaded-No Limit", jednak tym razem został wprowadzony limit uruchomionych wątków w danym momencie.
	\end{itemize}
	
\newpage

\subsection{Przykładowa tablica w pamięci RAM}
	W celach optymalizacji zostało zbadane, jak dokładnie przechowywane są dane w dużych tablicach. Poniżej przykład takiej tablicy, wraz z obliczeniami pozwalającymi określić jej ostatni adres pamięci. Wykorzystane został do tego Visual Studio i opcja podglądu pamięci.\\
	
	
	W tablicy są przechowywane 4 bajtowe liczby całkowite\\
	Rozmiar tablicy - $ 268435456_{10}$ \\
	0x\textbf{0000014871212070} - adres pierwszej liczby w tabeli\\
	0x\textbf{00000148B121206C} - adres ostatniej liczby w tabeli\\

	Sposób obliczenia ostatniego adresu elementu tablicy:
	$$ 268435456_{10} = 1000 0000_{16} $$	
	$$ 00000148B121206C = 0000014871212070 + 4 * 10000000 - 4 $$	

\begin{center}	
	\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\tiny,
    xleftmargin=.2\textwidth
    ]	

0x0000014871211FF0  ??????????? ??????????? ??????????? ??????????? 
		    +1896087824        +328      +36864        +328
0x0000014871212010           +0          +0          +0          +0 
		    +1073745920          +0 +1073758208          +0  
0x0000014871212030           +0          +0  -523111120   +67108864      
		    	 +36928        +328          +0          +0  
0x0000014871212050           +0          +0          +0          +1 
		    +1073741824          +0        +199   -33686019  
0x0000014871212070         +797      +28139       +6445      +22488       
		    	  +4146      +10499      +31778      +16508  
0x0000014871212090       +14073      +21204      +25467       +7761       
		    	  +6947        +414      +18566       +4404  
0x00000148712120B0       +31142      +26829       +4622       +8603      
		    	 +17075      +23328       +7656      +29654  
0x00000148712120D0        +4073      +14346       +2249      +16533      
		    	 +19144      +18521      +10331      +13995  
0x00000148712120F0        +5992      +19989      +27535      +10769      
		    	 +22379      +19371       +5428      +13358  
0x0000014871212110       +22832      +17994       +1225      +10581       
		    	  +1865       +1934        +399       +1936  
0x0000014871212130       +11312       +8796      +15331      +17052       
		    	  +7733      +16141      +30923       +4404  
0x0000014871212150       +26555      +29390       +7119       +8083     
		    	 +16292       +9798        +778      +19252

...
...
...

0x00000148B1211F6C       +17602      +10221      +13863       +2168      
			 +28154      +28100      +19559       +2469  
0x00000148B1211F8C       +11495      +16095      +12206      +23372      
			 +18369      +14377      +31368       +6616  
0x00000148B1211FAC       +25873      +12949      +31852       +2032      
			 +27065      +14608      +10214      +21508  
0x00000148B1211FCC       +30773       +6836      +11254      +23590      
			 +29984      +27966      +15539      +25628  
0x00000148B1211FEC       +13562       +5058      +20275      +29107      
			 +14120       +7581      +19631      +17238  
0x00000148B121200C        +4668       +4524        +227       +5342      
			 +30071      +31163      +18356       +9900  
0x00000148B121202C       +25484      +16960      +15893      +15093       
			 +2727      +16970      +31275      +32094  
0x00000148B121204C       +23982      +32692       +3759       +2249      
			 +21191        +926      +23957      +32622  
0x00000148B121206C       +27418   -33686019          +0          +0
			     +0          +0          +0          +0  
0x00000148B121208C           +0          +0          +0          +0 
			     +0          +0          +0          +0
0x00000148B12120AC           +0          +0          +0          +0
			     +0          +0          +0          +0




	\end{lstlisting}	
\end{center}
	
	
	
\newpage

\section{Analiza i wnioski}
\subsection{Wnioski z napisanego programu i uzyskanych wyników}
	Stosowanie programów wielowątkowych w systemach wieloprocesorowych powinno stosować się w przypadku zwiększenia wydajności aplikacji w stopniu znacznym. Samo uruchomienie wątku jest bardzo długim i ciężkim procesem, dlatego zaprojektowanie algorytmu tak, by przy każdej operacji zrównoleglenia nie był uruchamiany wątek może dać pozytywne efekty, czego nie udało nam się zaimplementować.
Wielowątkowość jest nieopłacalna gdy program nie działa szybciej od zwykłej wersji, lub działa nieznacznie szybciej lecz kod staje się trudniejszy w obsłudze. Nie wszystkie algorytmy nadają się do zrównoleglania.
Podstawową zasadą jest, aby wątki nie działały na tych samych danych, dlatego w naszym przypadku każdy wątek działa na niezależnej części tablicy. Aby napisać skuteczny program wielowątkowy tzw thread safe należy dokładnie przeanalizować i zaplanować kod programu. Tutaj zauważyliśmy, że dużą rolę odgrywa doświadczenie i im więcej czasu spędzaliśmy na pisaniu wielowątkowym tym więcej spostrzeżeń oraz wniosków z tego wyciągaliśmy oraz dowiadywaliśmy się o kolejnych mechanikach procesora.\\
Udało nam się uzyskać lepsze czasy przez eliminacje zjawiska false sharing - mimo, że wątki nie miały dostępu do danych innego wątku i nie potrzeba było blokować zmiennych i pauzować wątków, to korzystały one z tego samego zasobu - tablicy, co mogło prowadzić do niepotrzebnego aktualizowania pamięci cache.
Nasz algorytm nie jest idealny do zrównoleglania. Mimo teoretycznych założeń, opiera on się głównie na porównywaniu wartości i przepisywaniu ich w inne miejsca pamięci (złożoność pamięciowa jest dużo większa niż obliczeniowa). Niestety wątki nie dają aż tak pozytywnych efektów w przypadku operacji pamięciowych. Warto też zauważyć, że dzisiejsze procesory są bardzo szybkie i w wielu przypadkach to właśnie pamięć jest ich ogranicznikiem. Wielordzeniowe procesory posiadają wiele układów arytmetycznych, jednak komunikacja z pamięcią RAM jest realizowana dla całego procesora, nie rdzenia i układ za to odpowiedzialny musi sprawdzać czy i który rdzeń chce skomunikować się z pamięcią RAM.\\
Warto też zauważyć że głównie, wątki są używane w przypadkach aplikacji bardziej rozbudowanych jako część odpowiadająca za na przykład renderowanie, obsługę sieciową, dekompresowania. Sama idea wątków zwiększa szybkość działania wielu programów w jednym czasie.\\
Z nabytą wiedzą podczas projektu całkiem inaczej podeszlibyśmy do problemu. Wybrali inny algorytm, który pozwoliłby w pełni wykorzystać potencjał idei wielowątkowości.



	
	\subsection{Jak program wielowątkowy jest traktowany przez PC?}
	Program wielowątkowy jest traktowany przez komputer jako jeden proces którego "dziećmi" są wątki.
	
	\subsection{Co niesie ze sobą nadmierne i nieprzemyślane uruchamianie wątków?}
	Nadmierne i nieprzemyślane uruchamianie wątków powoduje nadmierne zużycie procesora. Przed implementacją algorytmu należy dokładnie rozplanować operacje, tak aby wiedzieć gdzie dokładnie zastosować wątki, aby efektywnie używać rdzenie procesora, co znacząco usprawni działanie programu.
	
	
	\subsection{Ograniczenia pamięciowe programów}
	Jest to zależne od wersji bitowej systemu operacyjnego – limit związany z adresacją pamięci. W przypadku 64bit jest to 16exabytes pamięci RAM. A w przypadku 32bit jest to 4GB. Więc w przypadku systemów 64 bitowych głównym ograniczeniem jest fizyczny limit pamięci. Mimo tego limitu dzisiejsze systemy operacyjne potrafią cashować pamięć RAM na dysk twardy, co skutkuje zmniejszeniem wydajności, ale pozwala programom pozwala wykonać zadanie.

	\subsection{Co poszło nie tak?}
	Wybraliśmy zły algorytm do badania operacji wielowątkowych. 
Lepszym rozwiązaniem było by np. znajdowanie liczb pierwszych, bądź liczenie fraktali.\\
Nie udała nam się zaimplementować pełnego algorytmu. Opracowany, sortuje tylko i wyłącznie tablice o długości równej potędze liczby \textit{2}. Było to spowodowane uzyskaniem negatywnych wyników już podczas pierwszej implementacji algorytmów które działały równolegle - skupiliśmy się na szukaniu błędów i dalszej optymalizacji.

\newpage

\section{Bibliografia}

	\begin{thebibliography}{50}
	
		\bibitem{AK} 
		Janusz Biernat 
		\textit{Architektura komputerów}. 
		Wrocław, OW Politechniki Wrocławskiej
		
		\bibitem{ZAK}
		\textit{http://zak.ict.pwr.wroc.pl/materials/}
		
		\bibitem{Strona studia informatyczne}		
		\textit{http://wazniak.mimuw.edu.pl}
		
		
		\bibitem{Programowanie wielowatkowe}
		\textit{https://pl.wikipedia.org/wiki/Wielow\%C4\%85tkowo\%C5\%9B\%C4\%87}
		
		\bibitem{Programowanie wielowatkowe a wspolbierznosc}
		\textit{https://elektronikab2b.pl/biznes/2693-wielowatkowosc-a-wielordzeniowosc\#.Wwa\_q4ouB\_I}
	
		\bibitem{Wielordzeniowosc w aplikacjach, pelen potencjal}
		\textit{https://www.pcworld.pl/porada/Wielordzeniowosc-w-aplikacjach-jak-wykorzystac-w-pelni-mozliwosci-swojego-procesora,395418.html}
		
		\bibitem{Wielowatkowosc wiki book}
		\textit{https://pl.wikibooks.org/wiki/Wielow\%C4\%85tkowo\%C5\%9B\%C4\%87}
		
		\bibitem{Procesy}
		\textit{http://www.zsoiz.home.pl/pliki/Procesy.htm}
		
		\bibitem{Jak dziala procesor}
		\textit{https://lenovozone.pl/blog/poznajmy-technologie-jak-dziala-procesor/}
		
		\bibitem{Procesory wielordzeniowe a wydajnosc}
		\textit{https://www.dobreprogramy.pl/master/Procesory-wielordzeniowe-a-wydajnosc-aplikacji,16057.html}
		
		\bibitem{Merge Sort}
		\textit{http://eduinf.waw.pl/inf/alg/003\_sort/0013.php}
		
		\bibitem{Programowanie wspolbierzne}
		\textit{https://edu.pjwstk.edu.pl/wyklady/poj/scb/PrgWspb/PrgWspb.html}
		
		\bibitem{LaTeX}
		\textit{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}
		
	\end{thebibliography}
	
\end{document}
